<cesDoc id="pun-w-panchim-02-kharal" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-02-kharal.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>


<p>شہید احمد خاں کھرل</p>

<p>1857ئ وِچ ہِندوستان دے لوکاں نے انگریزاں دے خلاف جنگ آزادی لڑی- ایس جنگ دا آغاز انگریزی چھائونیاں دے دیسی سپاہیاں دی بغاوت توں شُروع ہویا- چھیتی ای ایہہ سارے سپاہی آپنے گورے افسراں نوں مار کے دِلّی وِچ آن اکٹھے ہوئے- دِلّی وِچ اوس ویلے انگریزاں نے آخری مُغل بادشاہ بہادر شاہ نوں تخت توں لاہ کے آپنا وظیفہ خوار بنا لیا ہویا سی تے ہُن اوہدے توں لال قلعہ خالی کرن دا مُطالبہ پئے کردے سن- باغی سپاہیاں نے دِلّی نوں انگریزاں دے قبضے توں چُھڈا کے بہادر شاہ ظفر دی خود مُختاری دا اعلان کر دِتا- انگریزاں آسیوں پاسیوں آپنیاں فوجاں اکٹھیاں کر لئیاں تے دِلی دا مُحاصرہ کر لیا- </p>
<p>اوس ویلے انگریزاں نوں پنجاب اُتے قبضہ کیتیاں صِرف اٹھ سال ہوئے سن- ایتھے وی اوہناں ڈھیر ساری فوج جوڑی ہوئی سی- ایس فوج وِچ وی دیسی )پنجابی فوجی( سن- انگریزاں نے چھیتی  نال ایہناں فوجیاں نوں نہتھے کر کے بیرکاں وِچ بند کر دِتا پئی کِدھرے ایہہ وی دُوجے ہِندوستانی فوجیاں واکن انگریزاں دے خلاف نہ ہو جاون- انگریزاں نے پنجاب دے لوکاں دی وی نِگرانی شُروع کر دِتی سی- ایہناں حالات وِچ جدوں پنجاب دے لوکاں نوں انگریزاں دے خلاف ہِندوستان دی جنگ آزادی دِیاں خبراں مِلیاں تاں سبھ توں پہلاں ساہیوال دے علاقے وِچ ہِل جُل شُروع ہوئی- </p>
<p>ساہیوال دا علاقہ راوی دا اکھواندا اے- راوی دریا ایہدے کولوں دی جُو ہو کے لنگھدا ہویا- احمد خاں کھرل راوی دے ایس تھاں دے راٹھ سن- راٹھ خودمُختار تے آپنی آزادی رکھن والے بندیاں نوں آکھیا جاندا اے- احمد خاں کھرل ہوراں سوچیا پئی آپنے مُلک نوں انگریزاں دے قبضے توں چُھڈان لئی ضروری اے کہ اسیں سارے لوک وی اکٹھے ہو کے اوہناں دے خلاف لڑئیے- ایس مقصد لئی اوہناں نے آسے پاسے دے سارے ماڑے تے تگڑے لوکاں نوں جوڑنا شُروع کر دِتا- انگریزاں نوں پتہ لگا تاں اوہناں احمد خاں ہوراں نوں پھڑ کے قید کر لیا- اوہناں نے قیدیاں نوں آپنے نال رلا لیا- انگریزاں ایہہ ویکھ کے احمد خاں کھرل نوں چھڈ دِتا پر اوہناں باہر آ کے ساہیوال دی جیل بھن دِتی تے سارے قیدی آزاد کروا لئے- ظاہر اے ایس موقع اُتے اوہناں دی انگریزاں نال لڑائی ہوئی، جیہدے وِچ کُجھ قیدی شہید وی ہوئے-  انگریزی حکومت نے اِک واری پھیر احمد خاں ہوراں نوں پھڑ کے قید وِچ سٹ دِتا، پر اوہناں دے خلاف گواہیاں نہ ہوون کر کے مُڑ چھڈنا پیا- اوہناں دی غیر موجودگی وِچ اوہناں دے ساتھی مُراد فتیانہ نے لوکاں نوں انگریزاں دے خلاف کرن دا کم جاری رکھیا- ایکسٹرا اسسٹنٹ کمشنر مِسٹر برکلے نے اِک واری احمد خاں کھرل نوں سد کے اوہناں نال گل بات وی کیتی- احمد خاں ہوراں اوہنوں صاف آکھ دِتا کہ اوہ انگریزاں نوں آپنے مُلک تے لوکاں دا دُشمن سمجھدے نیں، ایس لئی اوہناں نوں آپنے مُلک توں کڈھ کے ای ساہ لین گے- احمد خاں ایہہ آکھ کے اوتھوں نِکلے تے مِسٹر برکلے فوج لے کے اوہناں دے پِچھے لگ گیا- پر احمد خاں اوہناں دے ہتھ نہ چڑھے- انگریزاں نے جھانبرے شہر نوں اگ لا کے سواہ کر دِتا- آخر گشکوری اِک تھاں اے، اوتھے دوویں فریق آہمنے ساہمنے ہوئے- خوفناک لڑائی ہوئی- انگریزی فوج دے کئیں افسر تے سپاہی مارے گئے- پر ایدھروں احمد خاں کھرل تے اوہناں دے ساتھی سارنگ بہادری نال لڑدے ہوئے شہید ہو گئے- انگریزاں نے احمد خاں دا سِر وڈھ کے ساہیوال جیل دی کندھ اُتے رکھ دِتا کہ لوکاں نوں اوہناں دے خلاف اُٹھن دا حوصلہ ہووے- پر احمد خاں ہوراں دے اِک غریب ساتھی نے ایہہ سِر فوجاں دے پہرے وِچوں جیل دی کندھ توں لاہ لیاندا تے ایہنوں بڑے احترام نال جنازہ پڑھ کے دب دِتا- </p>
<p>انگریز افسر برکلے ہُن بڑا شیر ہویا پِھردا سی- اوہ فوجاں لئی کھرل ہوراں دے سنگتیاں نوں لبھدا پِھردا سی- سنگتی وی جنگلاں وِچ ڈیرے لا کے اوہنوں ای اُڈیکدے پئے سن- اخیر ایہہ اوہناں دے ہتھ چڑھ گیا- مُحمد پور دے نیڑے لڑائی ہوئی- مُراد فتیانے نے برکلے نوں برچھی مار کے گھوڑے توں سٹ دِتا- دُوجے سنگتی سُوجے نے ڈانگاں نال انگریز نوں ختم کر دِتا- انگریز لڑائی دا میدان چھڈ کے نس گئے- بعد وِچ اوہناں توپاں تے چوکھی ساری فوج نال ایہناں سُورمیاں تے راٹھاں نوں ہرا دِتا- احمد خاں کھرل تے اوہناں دے ساتھیاں نے جِس طرحاں انگریزاں دے خلاف جنگ شُروع کیتا  تے جیویں اوہناں نوں آپنے دیس پنجاب وِچوں کڈھن دا حیلہ کیتا، ایہہ اِک وڈا کارنامہ سی- پنجاب دے لوک شاعراں نے ایس راٹھ دے کئیں ڈھولے جوڑے ہوئے نیں، جیہڑے اج وی ساڈے لوک سُن کے سواد لیندے نیں تے آپنی دھرتی دے اِک بہادر پُتر نوں چیتے کردے نیں-</p>
<p>'</p>

<p>میاں مُحمد بخشؒ</p>

<p>پیدائش: کھڑی شریف)ضلع میرپور، آزاد کشمیر(، 1826ئ</p>
<p>وفات: 1907ئ</p>
<p>مزار: کھڑی شریف، ضلِع مِیرپور</p>

<p>کلام</p>

<p>قِصے ہور کِسے دے اندر درد اپنے کُجھ ہوون</p>
<p>بِن پِیڑاں تاثیراں ناہیں بِن پِیڑے کد روون</p>

<p>درد ہووے تاں ہائے نِکلے کوئی نہ رہندا جر کے</p>
<p>دِلبر اپنے دی گل کیجے ہوراں نوں مُنہہ دھر کے</p>

<p>لوئے لوئے بھر لے کُڑئیے جے تُدھ بھانڈا بھرنا</p>
<p>شام پئی بِن شام مُحمد گھر جاندی نے ڈرنا</p>





<p>مادھو لال حُسینؒ</p>

<p>پیدائش: لاہور  1539 ئ </p>
<p>وفات: 1593ئ</p>
<p>مزار: باغبان پورہ، لاہور )میلہ چراغاں ایتھے ای لگدا اے(</p>

<p>کلام:</p>

<p>نی سیو، اسیں نیناں دے آکھے لگے</p>
<p>جیہناں پاک نگاہاں ہوئیاں، کہیں نہ جاندے ٹھگے</p>
<p>کالے پٹ نہ چڑھے سفیدی، کاگ نہ تھیندے بگے</p>
<p>شاہ حسین شہادت پائن، مرن جو مِتراں اگے</p>















<p>پورس</p>

<p>پورس قدیمی پنجاب دا راجہ ہویا اے- جہلم دریا توں لے کے راوی دریا تے پھیر اگے سرسوتی دریا تیکر ایہدا راج سی- اوس ویلے پنجاب دا سبھ توں وڈا راجہ ایہو سی- تُہانوں حیرانی ہووے گی کہ اوس ویلے پنجاب نوں پنجاب نہیں سی آکھیا جاندا- اودوں پنجاب دا ناں ''واہیک'' ہوندا سی- واہیک دے معنے نیں: مذہبی تنگ نظری توں پاک تھاں- راجے پورس دا اصل ناں پورو سی- یونانی اوہنوں پورس آکھدے سن- ایتھوں ایہو ای ناں مشہور ہو گیا- اوس ویلے یونان اُتے سکندر دی حکومت سی- اوہ پُوری دُنیا فتح کرنی چاہندا سی- ایس مقصد لئی اوہنے وڈیاں فوجاں بنائیاں تے یونان توں نِکل ٹُریا- ایران تے کابل قندھار دِیاں فوجاں نوں شکست دیندا ، اوہ پہاڑاں راہیں پنجاب دے علاقے وِچ آ گیا- راجے پورس توں پہلاں اوہدا ٹاکرا ٹیکسلا دے راجے امبھی نال ہونا سی- پر راجے امبھی نے غیر مُلکی فاتح نوں روکن دی تھاں اوہدے نال صُلح کر لئی- اوہدی وجہ ایہہ سی کہ راجہ امبھی راجے پورس توں سڑدا سی- اوہنے سوچیا کہ اوہ سکندر نال رل کے راجے پورس دا راج ختم کرا دیوے گا- ایہہ اوہدی اپنی دھرتی نال غداری سی- سکندر اپنی ایس کامیابی دے نشے وِچ اگے ودھیا تے اوہنے جہلم دریا دے کنڈھے ڈیرے آن لائے- ایدھروں راجہ پورس وی اپنی فوج لے کے دریا دے دُوجے کنڈھے آن بیٹھا- </p>
<p>چار مہینے لنگھ گئے- دوواں فوجاں وِچ روز جھڑپاں ہوندیاں- کدیں یونانی دریا ٹپ آون تے دو چار پنجابی مار لین- کدیں پنجابی دریا ٹپ کے یونانیاں نوں مار آون- ایہناں جھڑپاں وِچ راجے پورس دا جوان پُتر ماریا گیا- سکندر نے سوچیا کہ ہُن راجے پورس دی ہِمت ٹُٹ گئی ہووے گی، کیوں نہ ایلچی بن کے جاواں تے اوہنوں ہتھیار سٹن تے راضی کراں- </p>
<p>سکندر نے ایلچی دا بھیس وٹایا تے راجے پورس دے دربار وِچ آ گیا تے اپنی چِٹھی پڑھ کے سُنائی- لِکھیا ہویا سی کہ تیرے لئی اینی گل ای کافی اے کہ تیرا پُتر ماریا گیا اے، ایس لئی توں ہتھیار سٹ دے- راجے پورس نے جدوں ایہہ گل سُنی تاں اوہ ایلچی نوں آکھن لگا، ''ایلچی، تیرا بادشاہ پہلاں غُلام تاں نہیں رہیا- کیونجو اوہدے خط وِچوں غُلامی دی بو آوندی اے- میرا پُتر اپنے دیس لئی لڑ کے مریا اے- کِسے گھٹیا حرکت توں تاں نہیں مریا- ایس لئی میں کیوں ہتھیار سٹاں- اوہدی لاش ای مینوں آکھدی اے کہ بابا جیویں میں غیر مُلکی حملہ آور نال لڑدا مریاں اُنج ای توں وی لڑ کے مرنا اے- تیرا بادشاہ بڑا ای کمینہ اے-''</p>
<p>ایلچی دے بھیس وِچ جدوں سکندر نے ایہہ گل سُنی تاں اوہنوں بڑا غُصہ آیا- چھیتی نال تلوار کڈھ کھلوتا- راجے پورس نے آکھیا، ''میں تیرے بادشاہ نوں کمینہ آکھیا اے تاں اوہدے مُونہہ اُتے آکھیا اے- سچی دس توں آپ ای سکندر نہیں-''</p>
<p>سکندر ایہہ گل سُنی تاں لاجواب ہو گیا- نقلی داڑھی مُچھاں لاہ کے آپنے اصلی بھیس وِچ آ گیا- پورس دے درباریاں تلواراں کڈھ لئیاں- پورس نے اوہناں نوں روک دِتا، ''خبردار، سکندر ایلچی بن کے ساڈے کول آیا اے- ایلچی نوں مارنا کوئی بہادری دا کم نہیں- ایہنوں مروا دیاں تاں دُنیا مینوں کمینہ آکھے گی-'' راجے پورس نے سکندر دی بڑی عِزت کیتی تے فوج دے دستے دی حفاظت وِچ اوہنے واپس بھیج دِتا- </p>
<p>پورس دا خیال سی کہ اوہنے سکندر دی جان بخشی کیتی اے- ایس لئی ایہہ لڑے گا نہیں- پنجابی فوجاں نرم پے گئیاں- اوسے رات سکندر نے جہلم دریا ٹپ کے حملہ کر دِتا- بڑی سخت لڑائی ہوئی- راجہ پورس وی میدان وِچ آ گیا- سکندر نے اچانک حملہ کیتا سی، ایس کر کے اوہدا مُقابلہ کرنا ڈھیر اوکھا ہو گیا- راجے پورس نوں لڑائی وِچ تِیر لگا تے اوہ ڈِگ کے بے ہوش ہو گیا- اکھ کُھلی تاں سکندر دی قید وِچ سی- اوس ویلے سکندر نے پُچھیا، ''ہُن دس تیرے نال کیہ سلوک کراں؟''</p>
<p>راجہ پورس بولیا، ''میں ساری عُمر کِسے دی غُلامی نہیں کیتی- میرے نال اوہو سلوک کر جیہڑا بادشاہ بادشاہواں نال کردے نیں-''  سکندر نوں سمجھ آ گئی کہ راجہ پورس سِر کٹا سکدا اے، سِر جُھکا نہیں سکدا- کہن لگا، ''میں بڑے بڑے بادشاہ ویکھے نیں پر تیرے جیہا بہادر کوئی نہیں ویکھیا-'' راجے پورس نے اوہدی ایس گل دے جواب وِچ کہیا، ''میں وی دُنیا دے بادشاہ ویکھے نیں پر تیرے ورگا دغاباز کوئی نہیں ویکھیا-''  سکندر پُچھیا، ''اوہ کیویں؟'' راجے پورس آکھیا، ''دغاباز ہوون دی وجہ توں ای تے میرے کول ایلچی بن کے آیا سیں- میں تینوں جان بخشی کر دِتا- دُوجی دغابازی توں ایہہ کیتی کہ واپس جا کے چوری نال حملہ کر دِتا-''</p>
<p>سکندر بولیا، ''تیریاں دوویں گلاں ٹھیک نیں- پہلی گل دے بدلے میں تیری جان بخشی کیتی- دُوجی دے بدلے تیری حکومت تینوں واپس کیتی-''</p>
<p>راجہ پورس پنجاب دا پہلا سُورما اے جیہڑا کِسے غیر مُلکی حملہ آور نال لڑیا - اوہدی بہادری تے سچائی اج تائیں تاریخ وِچ زِندہ اے-</p>
<p>…</p>
<p>بابا فرید شکر گنج  ؒ</p>

<p>زمانہ:1188ئ توں 1280ئ تک</p>
<p>مزار: پاکپتن شریف</p>

<p>کلام:</p>
<p>فریدا روٹی میری کاٹھ دی، لاون میری بُھکھ</p>
<p>جیہناں کھاہدی چوپڑی، گھنے سہن گے دُکھ</p>

<p>فریدا میں جانیا دُکھ مُجھ کو، دُکھ سبھا ایہہ جگ</p>
<p>اُچا چڑھ کے ویکھیا، گھر گھر ایہا اگ</p>

<p>فریدا خاک نہ نِندئیے، خاکو جیڈ نہ کوئ</p>
<p>جیوندیاں پَیراں تلے، مویاں اُپر ہوئ</p>


</body></text></cesDoc>